<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Script on Lucas dos Santos Abreu</title><link>https://www.lucassabreu.net.br/tags/script/</link><description>Recent content in Script on Lucas dos Santos Abreu</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-BR</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.lucassabreu.net.br/tags/script/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Simplificando o Setup de Projetos no GitHub</title><link>https://www.lucassabreu.net.br/post/simplificando-setup-projetos-github/</link><pubDate>Tue, 10 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.lucassabreu.net.br/post/simplificando-setup-projetos-github/</guid><description>Criamos um script para inicializar as labels dos nossos projetos no GitHub e queremos compartilhar isso</description><image><url>https://www.lucassabreu.net.br/feature/post/simplificando-setup-projetos-github/looking-for.gif</url></image><content:encoded><![CDATA[<p>Na <a href="http://blog.coderockr.com/">Coderockr</a> iniciamos e assumimos vários projetos, sejam para clientes que nos contratam ou para ações internas, e normalmente o <a href="http://github.com">GitHub</a> acaba sendo a ferramenta escolhida para eles.</p>
<p>E ao longo dos anos acabamos definindo uma estrutura para controlarmos as nossas issues, usando as seguintes labels:</p>


	

<figure >
	<img
		class="lazyload blur-up"
		loading="lazy"
		data-src="/post/simplificando-setup-projetos-github/labels.png"
		
			width="704" height="410"
		
	/>
	
		<figcaption><p>Conjunto de labels utilizadas no Coderockr Way</p></figcaption>
	
</figure>

<p>É um conjunto bem simples, mas que deixa bem claro as etapas, prioridades, tipos e estados das tarefas, de forma que fica bem fácil de acompanhá-las.</p>
<p>Em todos os projetos cadastramos essas labels. Mas mesmo que você esteja de bom humor, vai ser um trabalho chato e moroso. E é bem provável que esqueça alguma delas, e precise revisar a lista para garantir que estão todas lá.</p>


	

<figure >
	<img
		class="lazyload blur-up"
		loading="lazy"
		data-src="/post/simplificando-setup-projetos-github/looking-for.gif"
		
			width="444" height="358"
		
	/>
	
		<figcaption><p>Esqueci o &#34;Stage: Testing&#34;? Achei...</p></figcaption>
	
</figure>

<p>Pensando nessa monotonia e para economizar algum tempo de setup nos projetos resolvemos criar um script que fizesse esse processo, adicionando as labels a um projeto que fosse informado.</p>
<p>O script acabou ficando bem mais simples que o esperado graças a simplicidade da API do GitHub, todo ele foi feito com cURL e alguns loops no bash para as labels.</p>
<p>Até preparamos ele para não precisar ser baixado/instalado, basta dar um cURL direto do repositório do GitHub que ele pede os dados que precisa.</p>


	

<figure >
	<img
		class="lazyload blur-up"
		loading="lazy"
		data-src="/post/simplificando-setup-projetos-github/no-need-for-downloads.png"
		
			width="652" height="108"
		
	/>
	
		<figcaption><p>nem precisa baixar</p></figcaption>
	
</figure>

<p>Resolvemos deixar o script que criamos em um repositório público no GitHub para quem estiver procurando uma solução parecida (ou que agora acha que vale a pena criar um também).</p>
<p>O script e como usá-lo estão aqui:</p>
<p><a href="https://github.com/Coderockr/coderockr-way-github-setup"><strong>Coderockr/coderockr-way-github-setup</strong> - Basic setup to use the Coderockr Way methodology</a></p>
<p>Conclusão, investir um pouco de tempo para entender as ferramentas que você usa, não só te poupa tempo a longo prazo, quanto também gera uns scripts legais de compartilhar :)</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>